%
% FIT2014
%

\documentclass[a4j,twocolumn]{jarticle}
%\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage{url}
%\usepackage{latexsym}
%\bibliographystyle{ipsjunsrt}
\setlength\intextsep{10pt}
\setlength\textfloatsep{10pt}
% ヘッダー・フッターの定義
%\chead{Forum on Information Technology 2014　　第13回情報科学技術フォーラム}
%\cfoot{}
%\lhead{}
%\rhead{}

\usepackage{amsmath}

\makeatletter
\def\section{\@startsection{section}{1}{\z@}{2ex plus .2ex minus .2ex}%
			{.5ex plus .2ex minus .2ex}{\large\bfseries}}
\def\thesection{\arabic{section}.}
\def\subsection{\@startsection{subsection}{1}{\z@}{.7ex plus .2ex minus .2ex}%
			{.5ex plus .2ex minus .2ex}{\normalsize\bfseries}}
\def\thesubsection{\arabic{section}.\arabic{subsection}}
\def\thefootnote{\fnsymbol{footnote}}
\makeatother

\def\baselinestretch{0.8}

\makeatletter
\renewcommand{\@cite}[1]{\textsuperscript{#1)}}
\makeatother

\setlength{\textheight}{25.5cm}%297-30-27 - 5
\setlength{\textwidth}{17.8cm}%210-18-18 - 10
%\setlength{\headheight}{0.3in}
\setlength{\headsep}{0.3in}
\setlength{\oddsidemargin}{-0.9cm}%+3
\setlength{\evensidemargin}{-0.9cm}%+3
\setlength{\columnsep}{7mm}
\addtolength{\topmargin}{- 1.8cm}

% local settings
\def\fgref#1{\figurename\hskip1ex \ref{#1}}
\def\tbref#1{\tablename\hskip1ex \ref{#1}}
\def\eqref#1{式(\ref{#1})}
% end of local settings


\begin{document}
\pagestyle{empty}
\thispagestyle{empty}

%************************************************%
\twocolumn[%
\begin{center}
 {\Large {\bf HMDを用いたAR空間と実空間照明連動システムの検討 }}\vspace{.5ex}

 {\Large {\bf An Interlocking System Utilizing HMD between Augumented Reality\\and Real Illumination } }\vspace{1ex}
%************************************************%

\mbox{}
\hfil
\setcounter{footnote}{1}
{\bfseries 天白 宗成}${}^\thefootnote$
\hfil
\setcounter{footnote}{1}
{\bfseries 間 博人}${}^\thefootnote$
\hfil
\setcounter{footnote}{2}
{\bfseries 本谷 陽}${}^\thefootnote$
\hfil
\setcounter{footnote}{1}
{\bfseries 松井 健人}${}^\thefootnote$
\hfil
\setcounter{footnote}{1}
{\bfseries 三木 光範}${}^\thefootnote$
\hfil
\mbox{}

\mbox{}
\hfil
\hfil
\hfil
{Munenari Tempaku}
\hfil
{Hiroto Aida}
\hfil
{Yo Motoya}
\hfil
{Kento Matsui}
\hfil
{Mitsunori Miki}
\hfil
\hfil
\mbox{}
%\hfil

\end{center}
]
\setcounter{footnote}{1}
\footnotetext{同志社大学理工学部}
\setcounter{footnote}{2}
\footnotetext{同志社大学大学院理工学研究科}

%************************************************%

\section{はじめに}
%%仮想オブジェクトって明らか仮想っぽい
%%仮想っぽすぎて全然臨場感/没入感ないよなあ
%%ARするとき，現実空間も一緒に合わせて動いたら仮想っぽさなくならん？
%没入型のヘッドマウントディスプレイ（Head Mounted Display：HMD）にステレオカメラを装着することで
%視界の全てを制御可能な拡張現実（Augmented Reality：AR）が実現できる．
%%
%HMDを用いたAR環境では，没入感を高めるために
%現実世界と仮想オブジェクトの間にある違和感を低減することが重要となると考える．
%%違和感なくすことが重要だといえる文献何か
%%
%この課題を解決する方法の一つとして
%AR環境上に配置されている仮想オブジェクトが，主体的に現実世界に影響を及ぼすことで
%仮想オブジェクトと現実世界の境界を曖昧にする方法がある．
%たとえば，HMD上でのVR/AR環境において，
%風を感じる場面に合わせて扇風機などでユーザに風をあてることで，
%風を感じる場面における臨場感を高める手法が用いられる．

%本稿では，仮想オブジェクトが現実世界に影響をおよぼし、さらなる没入感を得るための方法の一つの試案として
%実空間における光環境に着目し，
%仮想オブジェクト連動型照明制御手法の基本的検討を行う．
%仮想オブジェクト連動型照明制御手法は，AR環境上のそれぞれの仮想オブジェクトが，
%照明の明るさおよび色光の制御情報を内包する．
%仮想オブジェクトが内包した照明の制御情報を元に
%AR環境上の仮想オブジェクト群の位置や条件によって実空間の照明が変化する．
没入型のヘッドマウントディスプレイ（Head Mounted Display：HMD）にステレオカメラを装着することで実現する拡張現実（Augmented Reality：AR）は，視界の全てが制御可能なため，
仮想空間と現実空間の境界が曖昧になる．
HMD上でのVR/AR環境において，
風を感じる場面に合わせて扇風機などでユーザに風をあてることで，
風を感じる場面における臨場感を高めることができる．
これは，「風」という仮想の物（仮想オブジェクト）が「扇風機」
という現実空間の物に影響を与えているととらえることができる．
仮想オブジェクトが現実の物と同じように扱えるだけでなく，
現実の物と仮想の物が相互に影響を及ぼすことで実現する複合現実は，
HMD装着時により効果的な技術である．

本稿では，仮想オブジェクトが現実世界に影響をおよぼし，
複合現実を実現する方法の一つの試案として実空間における光環境に着目し，
仮想オブジェクト駆動型照明制御手法の基本的検討を行う．
仮想オブジェクト駆動型照明制御手法は，AR 空間上のそれぞれの仮想オブジェクトと
現実空間の物との相互の関係を型と実体に分けて記述する．
仮想オブジェクトの実体がもつ照明の制御情報により
仮想オブジェクトの位置や条件によって実空間の光環境を制御する．

\section{関連研究}
AR技術は様々な分野に活用されている．
Mark Billinghurstら\cite{billinghurst}は，タンジブルユーザーインターフェイスとARを組み合わせることで，
現実のオブジェクト同様の操作性を実現している．

また，Hrvoje Benkoら\cite{hrvoje}の研究は，2Dと3DのI/O間で仮想オブジェクトをシームレスに操作することが目的であり，より直感的かつ高い操作性を実現している．
しかし，AR環境における仮想オブジェクトと現実世界との間の違和感について考慮されてない．
これらに対して，本研究では，仮想オブジェクトに照明を連動させることで，
仮想オブジェクトと現実空間の間の違和感を低減し，仮想オブジェクトの現実感およびAR空間の臨場感を向上させることが目的である．

%本研究と似たものとしてHMDを用いたAR環境上で作業する\cite{related1}という研究がある．
%これは，〜〜という研究である．
%〜〜〜〜であり，本研究と〜〜異なっている．

%この研究は，環境および空間をARで表現する研究の1つである．
%またAR上での制御方法には，ジェスチャーを利用している．
%AR上においてジェスチャーを用いて環境，空間を制御することによってユーザに効果的に臨場感を与えることが出来る．


%\section{仮想オブジェクト連動型照明制御手法}
%今回提案する手法こんなん
%すげーでしょ
%\subsection{概要}
%現実世界に仮想オブジェクトを投影すると仮想オブジェクトが現実世界に馴染まずユーザに違和感を与えることになる。
%本稿ではその違和感を低減し、仮想オブジェクトと現実世界との親和性を高めることを目的とする、仮想オブジェクト連動型照明制御手法を提案する。
%本提案手法では、従来より没入感に優れるシステムを提案する。
%本稿で提案する仮想オブジェクト連動型照明制御手法では、
%現実世界と仮想オブジェクトとの間に存在するそれぞれが馴染まないとユーザが感じる違和感を曖昧にすることを目的とする。
%現実世界と仮想オブジェクトの境界を曖昧にし、従来よりも没入感に優れるシステムを提案する。

%本提案手法では、HMDとステレオカメラを用いたAR環境に仮想オブジェクトを配置する。
%現実世界と仮想オブジェクトとの境界をより曖昧にするために、現実世界における光環境の制御を用いる。
%光環境を用い、現実世界と仮想オブジェクトとの境界を曖昧にすることでさらなる没入感を得ることができる。

\section{仮想オブジェクト駆動型照明制御手法}

\begin{figure}[t]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=60mm]{img/usdlex1.eps}
		\vspace{-3mm}
		\caption{USDLにおける型と実体の継承関係}
		\label{fig:fig1}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[t]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=60mm, bb=0 0 616 562]{img/usdl_sunset5.png}
		\vspace{-3mm}
		\caption{USDLによる仮想オブジェクト実体の記述例}
		\label{fig:fig2}
	\end{center}
\end{figure}

%\begin{figure}[t]
%	\begin{center}
%		\includegraphics[width=80mm]{img/usdl_sunset.xml}
%		\vspace{-3mm}
%		\caption{a}
%		\label{fig:fig2}
%	\end{center}
%\end{figure}

%\subsection{提案手法}
%3. 仮想オブジェクト駆動型照明制御手法

照明には大きく分けて蛍光灯照明とLED照明の２つがある．
蛍光灯照明の色光表現は限定されているが，
LED照明は赤，緑，青などのLEDを連動させて調光することで
様々な色光を表現できる．
仮想オブジェクト駆動型照明制御手法は，
現実空間に仮想オブジェクトを表示する拡張現実に加え
仮想オブジェクトが現実空間に影響を及ぼす複合現実を志向し，
LED照明による実空間の色光制御を実現する．
この複合現実を実現するには，
人と仮想オブジェクト，仮想オブジェクトと実空間上の物が相互に影響し合う
ことで創造される新たなサービスを提供に対応する必要がある．
仮想オブジェクト駆動型照明制御手法では，
仮想オブジェクトと照明機器，仮想オブジェクトと人の関係を
USDL (Universal Service Description Language) \cite{usdl}で記述する．
USDLは，実空間上の物と物，人と物の関係をXMLフォーマットで記述し
サービスの作成や合成を実現するための言語であり，オープンな仕様として公開されている．
USDLは，抽象的な概念を記述するための型と，
型を具現化する実空間の実体に分けて記述する．
型は継承可能であり，型を用いた人，物，空間の検索や連携を可能とする．
実体の記述は型を指定し実体にアクセスするためのアドレスなど
実体に特有の情報を記述する．

USDLにおける物は，本来は情報家電機器やセンサノードなど
物理的なオブジェクトに適用される．
本研究では，USDL の物として仮想オブジェクトを記述する．
これにより，実空間上の物理的な物と仮想空間の物を
USDLの型空間上で等価に扱うことができる．
\fgref{fig:fig1} に，
USDLの型と実体の継承関係の例を示す．
これは，調光可能な照明機器があるリビングルームに Alice がいる
という環境において，Alice が
「仮想夕日オブジェクトをAR空間上に置くと夕焼けのように調光する」
というサービスを受けるシナリオを想定した例である．
また仮想夕日オブジェクトの USDLによる記述の一部を\fgref{fig:fig2} に示す．
operation で記述のある照明制御情報は，RGB値と光度値 (cd) からなる．
制御する照明は，location により記述する仮想オブジェクトの位置と
scope により記述する効果範囲により決定する．

%------
%↓ これ IPSJ形式に変えてね
%\bibitem{usdl}
%Jin Nakazawa, Jun’ichi Yura, Soko Aoki, Masaki Ito, Kazunori Takashio, Hideyuki Tokuda, “A Description Language for Universal Understandings of Heterogeneous Services in Pervasive Computing”, IEEE International Conference on Sensor Networks, Ubiquitous, and Trustworthy Computing (SUTC 2010), Newport Beach, California, USA


%本提案手法では，HMDを用いたAR環境における没入感をさらに高めるために，
%現実世界と仮想オブジェクトとの間に存在する違和感をより曖昧にすることを目的とする．
%仮想オブジェクトが実空間に影響する環境のうち本稿では光環境に関する制御情報を内包する．
%本提案手法では、現実空間と仮想オブジェクトとの間に感じる違和感を曖昧にすることを目的としている。
%仮想オブジェクトは現実空間に影響するために、光環境の制御情報を内包しており、この制御情報をもとに，現実世界の照明を変化させることで，
%仮想オブジェクトと現実世界との境界を曖昧にしている．

%どういう手順で没入感を高めるか
%ジェスチャー使います
%HMDを装着したユーザの手のジェスチャーを利用してAR環境上に存在する仮想オブジェクトの操作を実現する。
%仮想オブジェクトは，HMDを装着したユーザによって操作される．
%手のジェスチャーを利用して，HMDを用いたAR環境上での仮想オブジェクトの操作を実現する．
%HMDを利用したAR環境と仮想オブジェクトとの親和性を高めるために，実空間上での光環境を制御する．

%どういうふうに光環境を変えるのか
%仮想オブジェクトを操作するとき、操作の手がかりになるような
%抽象的に
%エフェクト出す？
%実空間上での光環境の制御の一つとして、仮想オブジェクトの操作時に光環境を用いて操作種別に応じた光の演出を提案する。


%表現方法->検討
%実空間と仮想オブジェクトとの親和性を高めるために，仮想オブジェクトの動作と連動してAR環境上での表現方法を変える．
%仮想オブジェクトは、照明の明るさおよび色光を制御する光環境の制御情報を内包する．
%AR環境上で実空間上における照明の明るさおよび色光を、
%仮想オブジェクトが内包する光環境の制御情報に基づいて，実空間における照明の制御を行う．
%仮想オブジェクトと連動させて変更することで現実空間と仮想オブジェクトとの間の親和性を高めることができる．

%本システムは仮想オブジェクトに応じた光環境制御を行うことで，仮想オブジェクトやユーザのAR環境に対する動作に応じたAR環境を演出することが可能である．
%仮想オブジェクトおよびユーザの動作に応じた実空間を演出することで，
%仮想オブジェクトと実空間との間に感じる違和感を低減させ、より没入感を感じることができると考えられる．


%\section{提案手法の実装}
%実際にはこんな感じだよ
%各装置の説明少しずつ
\section{プロトタイプの実装}

仮想オブジェクト駆動型照明制御手法を用いた
AR空間と実空間照明連動システムのプロトタイプを実装した．
プロトタイプシステムでは，
HMD として Oculus Rift DK1 を用いる．
実空間の映像をステレオカメラにより取得し，Oculus Rift へ
投影することで AR環境を実現する．
また，AR空間上の仮想オブジェクトを操作するため，
3D深度センサとして Leap Motion を用いて手のジェスチャーを取得する．
この機能により，仮想オブジェクトを AR空間上の任意の場所へ移動できる．
光環境の制御情報を内包した仮想オブジェクトに連動して，実空間の照明を制御する．
AR空間と実空間照明連動システムのプロトタイプの動作の様子を\fgref{fig:fig3} に示す．

%\subsection{構成}
%本提案手法を用いたプロトタイプシステムを実装する．
%プロトタイプシステムにおいて，手のジェスチャーの取得にはLeapMotion\cite{leap}の3D深度センサーを使用した．
%また，AR環境を実現するために実空間の映像をステレオカメラであるOvrvision\cite{ovrvision}を用いて取得する．
%Ovrvisionから取得した映像とLeapMotionの3D深度センサーから取得した手の情報を使用して組み合わせることで3D表示を行い，AR環境を実現する．
%実現したAR環境の映像をHMDである，OculusRift\cite{oculus}上に表示する．
%OculusRift上に表現したAR環境において，仮想オブジェクトを操作する．
%光環境の制御情報を内包した仮想オブジェクトに連動して，実空間の照明を制御する．
%プロトタイプシステムを実装したイメージを\fgref{fig:fig3}記載する．

\begin{figure}[t]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=80mm, bb=0 0 1152 864]{img/photo4.jpg}
		\vspace{-3mm}
		\caption{AR 空間と実空間照明連動システムの動作イメージ}
		\label{fig:fig3}
	\end{center}
\end{figure}

%例考える
\section{色差による親和性向上の検証}
仮想オブジェクト連動型照明制御手法を実装したシステムでは，
色のついた仮想オブジェクトを選択した時に，実空間上におけるLED照明をそのオブジェクトと同じ色で点灯させることによって，色のついた仮想オブジェクトと現実空間との親和性と高めることができる．
たとえば，それぞれ256段階のRGB値において，（255, 0, 0）である赤色の仮想オブジェクトを選択するとき，照明も赤色（255, 0, 0）で点灯させる．
このとき3Dグラフィックで描かれたAR環境上に表示される仮想オブジェクトはユーザにとっては本来の色とは異なった色に知覚される．
また，照明に照らされた仮想オブジェクトの周囲の実空間の色においても照明の色のまま知覚できるわけではない．

ここで色差による親和性向上の検証を行う．
白い紙を用意し，照明を（255, 255, 255）の白色で点灯させる．
このとき，ユーザに見える色は（255, 255, 255）の白色であった．
さきほどの例にしたがって，AR環境に赤色（255, 0, 0）の3Dオブジェクトを用意し，照明を赤色（255, 0, 0）で点灯させた．
この場合のユーザに表示される\fgref{fig:fig5}に示す画面をキャプチャし，RGB値を取得したところ，中心の赤色の仮想オブジェクトは（193, 0, 0），本来であれば白色である，仮想オブジェクトの周囲のRGB値は約（253, 85, 56）であった．

次にこれらの色差を求める．
色差はRGB値からXYZ値に変換し，さらにXYZ値からLab値に変換し，
Labの3次元空間における距離を計算することで求めることができる．
sRGB方式において，RGB値からXYZ値に変換すると，それぞれ（79.59, 41.03, 3.72），（144.84, 118.62, 68.24）である．
これをさらにXYZ値からLab値に変換すると，
それぞれ（70.19, 97.48, 77.40），（106.79, 43.34, 23.98）となり，
3次元空間上における，この2点間の距離は84.40である．
Lab方式での色差は最小が0，最大が約326であることから，
距離84.40はLab方式では近い色にあたると言える．

このように，仮想オブジェクトの色と照明の点灯色を同じRGB値を用いることで，
仮想オブジェクトと実空間の境界の色の差を少なくすることができた．

\begin{figure}[t]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=80mm, bb=0 0 554 417]{img/RedOnWhite.jpg}
		\vspace{-3mm}
		\caption{赤色に色光制御した際の仮想オブジェクトと実空間}
		\label{fig:fig5}
	\end{center}
\end{figure}

%\begin{figure}[t]
%	\begin{center}
%		\includegraphics[width=80mm]{img/photo2.eps}
%		\vspace{-3mm}
%		\caption{使用した装置}
%		\label{fig:fig4}
%	\end{center}
%\end{figure}

%\begin{figure}[t]
%	\begin{center}
%		\includegraphics[width=80mm]{img/struct.eps}
%		\vspace{-3mm}
%		\caption{システム構成図}
%		\label{fig:fig1}
%	\end{center}
%\end{figure}

%\begin{figure}[t]
%	\begin{center}
%		\includegraphics[width=80mm]{img/oculus.eps}
%		\vspace{-3mm}
%		\caption{OculusRift装着時}
%		\label{fig:fig2}
%	\end{center}
%\end{figure}

\section{結論}
%没入型のHMDにステレオカメラを装着することで
%視界の全てを制御可能なAR環境を実現できた．
%HMDを用いたAR環境では，没入感を高めるために
%現実世界と仮想オブジェクトの間にある違和感を少なくすることができ、さらなる没入感を得ることが出来た。
%AR環境上の仮想オブジェクトが，主体的に現実世界に影響を及ぼすことで
%仮想オブジェクトと現実世界の間に感じる違和感を低減できた．
%本稿では，仮想空間の物が現実空間の照明に影響を与えることが可能な
%仮想オブジェクト駆動型照明制御手法を提案した．
%仮想オブジェクト駆動型照明制御手法では
%仮想オブジェクトと現実空間の物の関係を
%ユニバーサルサービス記述言語であるUSDLを用い記述する．
%USDL を用いて仮想オブジェクトを記述し，
%仮想オブジェクトの operation として光環境を制御する．
%仮想オブジェクト駆動型照明制御手法を用い，
%AR空間と実空間照明連動システムのプロトタイプを実装し，
%有効性の検討を行った．
%また，照明による色光制御により実空間と仮想オブジェクトの色差を計測し，
%実空間側から仮想オブジェクトへどの程度影響を及ぼすことが
%できるかを検証した．
本稿では，仮想空間の物が現実空間の照明に影響を与えることが可能な
仮想オブジェクト駆動型照明制御手法を提案した．
仮想オブジェクト駆動型照明制御手法では
仮想オブジェクトと現実空間の物の関係を
ユニバーサルサービス記述言語であるUSDLを用い記述する．
USDL を用いて仮想オブジェクトを記述し，
仮想オブジェクトの operation として光環境を制御する．
仮想オブジェクト駆動型照明制御手法を用い，
AR空間と実空間照明連動システムのプロトタイプを実装し，
有効性の検討を行った．
また，実空間の照明から仮想オブジェクトへ
どの程度影響を及ぼすことができるかを調べるため，
照明の色光制御により実空間と仮想オブジェクトの
色差がどのように変化するかを測定し有効性を確認した．


\small
%\bibliographystyle{junsrt}
%\bibliographystyle{ipsjunsrt}
%\bibliography{bibliography}

\bibliographystyle{ipsjunsrt}
\bibliography{bibliography}

\end{document}

\begin{thebibliography}{3}

%\bibitem{billinghurst}
%Mark Billinghursta, Hirokazu Katob, Ivan Poupyrevc.
%COLLABORATION WITH TANGIBLE AUGMENTED REALITY INTERFACES.
%Billinghurst, M., Kato, H., Poupyrev, I. (2001).
%Collaboration with tangible augmented reality interfaces.
%In HCI International (Vol. 1, pp. 5-10).
%
%\bibitem{hrvoje}
%Hrvoje Benko, Edward W. Ishak, Steven Feiner.
%Cross-Dimensional Gestural Interaction Techniques for Hybrid Immersive Environments.
%In Proceedings of IEEE Virtual Reality (VR '05).
%Bonn, Germany.
%March 10-12.
%p. 209-116.

%\bibitem{usdl}
%Jin Nakazawa, Jun’ichi Yura, Soko Aoki, Masaki Ito, Kazunori Takashio, Hideyuki Tokuda.
%A Description Language for Universal Understandings of Heterogeneous Services in Pervasive Computing.
%IEEE International Conference on Sensor Networks, Ubiquitous, and Trustworthy Computing (SUTC 2010).
%Newport Beach, California, USA.

%\bibitem{leap}
%Leap Motion，
%\url{https://www.leapmotion.com/}
%(2014.06.27).

%\bibitem{oculus}
%Oculus Rift，
%\url{http://www.oculusvr.com/}
%(2014.06.27).

%\bibitem{ovrvision}
%Ovrvision，
%\url{http://ovrvision.com/}
%(2014.06.27).

\end{thebibliography}

\end{document}

%************************************************%


% ARジグソー
AR Jigsaw Puzzle with RGB-D Based Detection of Texture-Less Pieces 
João Paulo Lima 
DEINFO-UFRPE, Brazil 
Voxar Labs, CIn-UFPE, Brazil 
João Marcelo Teixeira 
DEINFO-UFRPE, Brazil 
Voxar Labs, CIn-UFPE, Brazil 
Veronica Teichrieb 
Voxar Labs, CIn-UFPE, Brazil
%

%
色要素が同じで，明るさ要素も同じキューブ型の照明操作オブジェクトを2つ重ねて配置することで，操作する空間をより明るくするという制御を行う．

また，明るさ要素が同じで色要素が異なる場合について述べる．
まず，本稿で定義する色要素にはRGBYの4色を用いて照明を制御する．
各RGBYに設定する値には0から1000の整数値を与えることとする．
それぞれ，R値は赤色，G値は緑色，B値は青色，Y値は黄色の要素を示している．

1つの照明操作オブジェクトはR値を1000とし残りのGBY値は0，もう1つの照明操作オブジェクトはB値を1000とし残りのRGY値を0とする．
この時，操作する空間での照明はピンク色で点灯する．
%

%
LeapMotionとは，100円ライター程度の大きさであり，内部に3D深度センサーが内蔵されている．
3D深度センサーから手の形状を取得しデジタル情報として取得することができる．
取得可能な範囲は狭いが，データの取得精度が高く，1/100 mmの間隔で深度データを取得することができる．
%

%
3Dオブジェクトの表示には3Dゲーム開発エンジンであるUnityを使用している．
本システムにおいて，現実空間は3次元であり，3Dでの表現が必要不可欠である．
このため，動的な3D表現を行うためにゲームエンジンが必要である．
本稿では，登録ユーザ数の多く様々なPCプラットフォームに対応しており，汎用性のあるとされるUnityを使用することとした．
%

%
ユーザの操作は照明を制御できるようにする．
%

%
操作には深度センサーを用い，手のジェスチャーで制御することを可能としている．
3Dオブジェクトと連動させ，照明の制御を可能とする手法である．
%

%
照明を3Dオブジェクトを用いて操作する．
3Dオブジェクトの表示にAR空間を用いる．
実空間と連動したAR空間を用いることで操作に臨場感がうまれる．
%

%
個々の装置の話
ジェスチャーの取得にはLeapMotion\cite{leap}を使用した．
また，装着するヘッドマウントディスプレイはOculusRift\cite{oculus}を使用した．
OculusRiftは本来，VRを実現するための装置である．
本稿ではステレオカメラからの現実環境の映像を投影することでAR環境を実現する．

さらに，OculusRiftは没入感が高いこともOculusRiftを採用した理由である．
従来のヘッドマウントディスプレイに比べて安価であり，入手が容易である点も上げられる．
%

%
現実空間はOvrvision\cite{ovrvision}というステレオカメラから取得している．
%

%
近年では，拡張現実（Augmented Reality：AR）を活用する研究に対する関心が高まってきており，様々な研究分野においてARの活用が期待されてきている．


中でも実空間の装置と連動するシステムへ焦点を当てる．
特に，AR空間において照明と連動するシステムが考えられていない．

ヘッドマウントディスプレイによる没入型AR空間を実現する．
AR空間上で3Dオブジェクトの操作を可能とするシステムを構築する．
臨場感を増すためにAR空間と照明などの実空間が連動するシステムを構築する．

本稿では，AR空間上における3Dオブジェクト連動型照明制御手法を提案する．

\section{関連研究}
この研究は，環境および空間をARで表現する研究の1つである．
またAR上での制御方法には，ジェスチャーを利用している．

AR上においてジェスチャーを用いて環境，空間を制御することによってユーザに効果的に臨場感を与えることが出来る．

\section{AR空間上における3Dオブジェクト連動型照明制御手法}
\subsection{概要}
本稿で提案する手法では，AR空間上における3Dオブジェクトを操作することで照明を制御する．
AR空間の実現はステレオカメラを用い，ヘッドマウントディスプレイに映像を出力する．
AR空間上の3Dオブジェクトの操作には手のジェスチャーを用いる．
手のジェスチャーの取得には3D深度センサーを用いる．
カメラから取得した映像と手のジェスチャーを連動させ，これをヘッドマウントディスプレイに表示させることでAR環境を実現する．

\subsection{システム構成}
本システムでは照明を制御するPC，ユーザの手の動きを取得するデバイスおよびAR環境を実現するために現実空間の映像を取得するカメラとそれをユーザに映し出すヘッドマウントディスプレイを用いる．
照明の制御において，本システムはユーザの動作と連動した照明の制御信号を発信する．
また，本システムはユーザの動作の取得を3D深度センサーを用いて手や指の動きを取得することで実現する．
取得した手や指の動きと現実空間の映像を合成させ，ヘッドマウントディスプレイ上に表示させる．



%Unity上にLeapMotionで取得した手の像を映し，仮想空間上に出現する3Dオブジェクトを操作する．

これらの動作を用いることで仮想空間上にオブジェクトを出現させたり，オブジェクトを移動，変形させることを実現している．
生成されたオブジェクトの配置や形状に実空間の照明を連動させることで照明制御を実現している．

単純な3Dオブジェクトの操作を行い，ごく単純な照明制御を実現した．
手を用いたジェスチャーをトリガーにとしてキューブ型の3Dオブジェクトの生成を行う．
そのオブジェクトをAR空間上で掴み，移動させることが出来る．
また，生成した3Dオブジェクトを移動させ，上方向に複数個重ねることによって室内の明るさを変更することができる．

照明の制御においては，パレット上の色のオブジェクトを生成することで，そのオブジェクトの示す色や明るさに照明を制御する．
パレットには色および明るさ要素を持つキューブ状の操作オブジェクトを複数個配置する．
ユーザが選択したオブジェクトの要素を明るさ及び設定している色を照明を用いて表現する．
AR空間上における3Dオブジェクト連動型照明制御手法は照明の制御を簡易にし，臨場感のある照明制御の演出が可能となる．

3Dオブジェクトである，立方体を重ねあわせることで，室内の明るさをあげる．
明るさを制御するため立方体の色は黄色とした．


\section{プロトタイプの実装}
%全体の話？
%Leap→PC→HMD
%Ovrvision→PC→HMD
%PC→照明
本システムを実装するにあたり，3D深度センサはLeapMotion\cite{leap}を使用する．
LeapMotionを使用することで手のジェスチャーを認識する．
現実空間の映像を取得するためのステレオカメラにはOvrvision\cite{ovrvision}を使用した．
ステレオカメラで取得した映像をヘッドマウントディスプレイに写し，3DCGと合成することによってカメラで取得した現実空間を3DCGによって拡張したAR環境を実現する．
AR環境の実現のために，OculusRift\cite{oculus}というヘッドマウントディスプレイを使用する．
OculusRiftを使用することによって没入感のあるAR環境を作り出すことができる．

今回実装したプロトタイプについて述べる．
ジェスチャーの取得にはLeapMotionより取得できる情報を利用した．
LeapMotionによって用意されているAPIから，手を円を描くように動かす「サークルジェスチャー」，手を開いた状態のまま横や縦に手を振る「スワイプジェスチャー」および取得した指の中から任意の2本の指の間の距離を示す割合を取得する「ピンチパラメータ」を使用した．
システムがそれぞれの手のジェスチャーを認識することによって，定義済みの動作の中からユーザが希望する動作を行うことが可能となる．
取得した手や指のデータをヘッドマウントディスプレイに送信することで，取得した手や指のデータをAR環境として表現することができる．

また，現実空間の映像の取得を行うステレオカメラにはOvrvisionを利用した．
Ovrvisionを利用することで，ステレオな現実空間の映像を取得することができ，これをヘッドマウントディスプレイ上で表示することで没入感のあるARを実現することができる．

\section{結論}
ヘッドマウントディスプレイによる没入型AR空間を実現した．
AR空間上で3Dオブジェクトの操作を可能とするシステムを構築した．
AR空間と実空間照明が連動するシステムを構築した．
%